Pour Johann Gottfried von Herder , les classes paysannes sont tout à la fois les dépositaires , les véhicules et les gardiennes d' un " génie du peuple " , qui s' est modelé par le contact des hommes avec la terre et le climat et qui s' est transmis d' une génération à l' autre , depuis l' Antiquité , dans la langue , notamment dans les productions langagières populaires de tradition orale , telles les épopées , les contes et les légendes .
C' est sur les incitations de Herder que les frères Jacob et Wilhelm Grimm s' engagent , en pionniers , dans de vastes entreprises de collecte de traditions orales , devant mener à la découverte de l' essence de ce " génie du peuple " , qu' on conçoit alors comme devant permettre de renouer avec le caractère authentique d' une culture nationale perdue par les élites .
Arnold Van Gennep fut le premier à développer , en France , une base méthodologique pour l' étude scientifique du folklore et à circonscrire plus précisément le domaine d' étude de ce qui devait être une nouvelle discipline , portant elle-même le nom de son objet ( le folklore désigne alors la science du savoir populaire autant que le savoir populaire lui-même ) .
Le folklore revêt parfois une nature religieuse , comme c' est la cas dans les Mabinogion gallois ou dans la poésie scaldique islandaise .
Dans un même ordre d' idées , alors que les contes d' Odin ont une valeur religieuse pour leurs auteurs , comme ils ne s' adaptent pas dans une configuration chrétienne ils ne sont pas considérés comme " religieux " , mais plutôt comme folkloriques .
Hansel et Gretel est un exemple fort de cette limite ténue .
Tandis que l' élément de la sorcellerie peut probablement contenir un sujet religieux sous-jacent , ou impliquer au moins une certaine origine euro- païenne ( comme Margaret Murray ou Le Rameau d' or pourraient la décrire ) , on peut dire assez sûrement que le but du conte est principalement une instruction populaire concernant la sûreté de la forêt , aussi bien que secondairement il met en garde les familles nombreuses à propos des famines .
Hansel et Gretel revivent aujourd'hui , plus ou moins , dans des réalisations inégales et contestées , telles que le Projet Blair Witch .
